本周金句 - 陳沛敏

全文

本周金句 - 陳沛敏

資料圖片

說起來，我沒見過喬布斯，倒真的差點見過曼德拉。

差不多是二十五年前吧，。。。。。。。。。。。。到當地採訪非洲人國民大會執政下的南非旅遊業。

當時任職的報館派我採訪，我想順道到黑人城鎮看看，出發前透過香港團體聯絡當地最大的工會聯合會「南非工會大會」（COSATU）搭路。到達當地後，我在約定的時間到COSATU辦公室，接待我的是一位年輕黑人職員。

他告訴我，會親自駕車載我到附近的幾個城鎮，探訪居民，了解他們的生活情況。這時他從抽屜拿出一支左輪，若無其事地說：「可以幫我拿着嗎？」我來不及反應，他已把槍塞到我的袋裏，並笑着補上一句：「沒甚麼，以防萬一。」

。。。。。。。。。。。。毫無槍械經驗的我，一面擔心手槍走火，一面暗忖：「這支槍稍後不會派上用場吧？」

採訪順利完成，。。。。。。。。。。千計的黑人和白人在鬥爭中死亡。

那天晚上，。。。。。。。。。。直到今天。

為了所有人的自由，。。。。。。。。。。。。。。因為這樣才能把南非從當時內戰的邊緣拯救過來。

2013年曼德拉逝世，舉世悼念之餘各取所需，梁振英着眼「追求和平的不懈努力」。但眾所周知當年曼德拉領導武裝組織，甚至被英美視為恐怖分子，遭白人政權以「企圖暴力推翻政府」判終身監禁的歷史。

今日林鄭錯引「曼德拉名言」固然可笑，但她試圖。。。。。。。。…。

21世紀的今天，一個專制政權的傀儡，引用畢生爭取自由、平等、人權的歷史巨人的說話，作為批鬥教育界、打壓學術自主自由的說詞。更荒誕的是，曼德拉當年以真相與和解委員會，化解社會撕裂，讓南非再出發，這人卻連獨立調查也不敢、虛怯得要在backdrop寫上「真相」二字來自欺欺人。

曼德拉有很多金句，在今日的香港，特別想起的是這一句："When a man is denied the right to live the life he believes in, he has no choice but to become an outlaw."

（隔星期六刊登）

陳沛敏